\chapter{Introdução}
\label{chapter:introducao}

Nesse capítulo são apresentados os principais elementos motivacionais que
justificam o desenvolvimento do trabalho, assim como, a relevância do mesmo e os
objetivos almejados. Por fim, expõe-se a organização estrutural do trabalho.

\section{Motivação}
 
O Programa Nacional de Melhoria do Acesso e da Qualidade da Atenção Básica
(\sigla{PMAQ-AB}{Programa de Melhoria do Acesso e da Qualidade da Atenção
Básica}), pressupõe 47 indicadores agrupados em 7 áreas com dois tipos de
natureza (monitoramento e desempenho). Seu objetivo é criar um ciclo contínuo de
crescimento do acesso às ações e serviços de saúde pelos usuários, para alcançar
um padrão de qualidade comparável nacional, regional e localmente.
Para isso, o PMAQ envolve equipes de saúde, gestores dos poderes públicos e a
própria comunidade usuária. O programa funciona em ciclos com quatro fases e,
periodicamente, o Ministério da Saúde (\sigla{MS}{Ministério da Saúde}), realiza
uma avaliação externa em todas as equipes e gestores municipais que aderiram
(voluntariamente) ao PMAQ. A comissão externa de avaliação é composta por
especialistas de universidades federais a fim de emitir certificações às equipes
aderentes. Essas certificações representam os diferentes níveis entre uma equipe
e outra e servem como parâmetro de comparação entre elas \cite{brasil2012}.

O programa surgiu a partir de algumas das limitações da Atenção Básica
(\sigla{AB}{Atenção Básica}) nas unidades básicas de saúde (\sigla{UBS}{Unidades
Básica de Saúde}), tais como:
a falta de médicos em diversas equipes básicas de saúde; o atendimento em
horários que, muitas vezes, não estavam em sintonia com as necessidades da
população; o não atendimento de casos de urgência e emergência; a falta de
medicamentos e equipamentos para o trabalho diário das equipes; a estagnação ou
piora nos indicadores de saúde em diversas localidades (especialmente nos
interiores e zonas rurais); e o descompromisso de alguns gestores municipais.

A proposta do PMAQ é criar nas equipes uma cultura de aperfeiçoamento contínuo
implementada por meio de autoavaliação, monitoramento, educação permanente e
apoio institucional. No entanto, para lograrem êxito neste processo, as equipes
da atenção básica (\sigla{EAB}{Equipes de Atenção Básica}) enfrentam grandes
desafios. Entre eles, destacam-se: as inadequadas condições de trabalho para os
profissionais, comprometendo sua capacidade de intervenção e satisfação com o
trabalho; a necessidade de qualificação dos processos de trabalho das equipes de
AB; insuficiente integração dos membros das equipes; a incipiência dos processos
de gestão centrados na indução e acompanhamento da qualidade; a sobrecarga das
equipes com número excessivo de pessoas sob sua responsabilidade, comprometendo
a cobertura e qualidade de suas ações; e o financiamento insuficiente e
inadequado da AB, vinculado ao credenciamento de equipes, independentemente dos
resultados e da melhoria da qualidade \cite{ladeira2011} \cite{brasil2012}.

Com os desafios elencados, especialmente a falta de qualificação dos processos
de trabalho, persiste um cenário de baixa capacidade em realizar o acolhimento
dos problemas agudos de saúde e há, ainda, ausência de orientação do trabalho em
função de prioridades, metas e resultados. Por outro lado, o monitoramento dos
indicadores é compromisso das equipes. %Quando uma equipe apresenta
% inconsistências e/ou resultados aquém do mínimo esperado é gerado um alerta.
Equipes que não cumprem o mínimo necessário do padrão de qualidade, não
receberão recursos, pois para permanecerem no PMAQ os resultados dos indicadores
não podem piorar em mais de um desvio padrão por três meses ou mais
\cite{brasil2012}.

O MS, considerando o conjunto dos desafios enfrentados pelas EAB, estruturou o
Programa usando sete diretrizes básicas \cite{brasil2012}. Idealizou-se dentre
outras coisas, a utilização de parâmetros de comparação entre as equipes
considerando diferentes realidades; o melhoramento incremental e contínuo de
indicadores de acesso e qualidade que qualificam a organização e trabalho da
Equipe; o desenvolvimento cultural de negociação e contratualização em função de
compromissos e resultados pactuados, tendo em vista que a unidade de avaliação
do PMAQ é a própria equipe de saúde. Para isso o MS estabeleceu os 47
indicadores como um meio de mensurar o desempenho das equipes em relação ao
acesso e a qualidade dos serviços oferecidos por elas.

Percebe-se então que estão envolvidos no processo o planejamento orientado pela
busca de resultados e o monitoramento e acompanhamento de indicadores de saúde.
No entanto, a tarefa de realizar um planejamento, monitoramento e acompanhamento
eficiente orientado por metas é suficientemente complexa para ser realizada de
forma manual, pois além de existirem variáveis associadas aos indicadores,
existem ainda, fórmulas específicas para cada indicador capazes de promover
influências cruzadas entre si no processo de valoração.

A informática em saúde relaciona-se às atividades de cuidado à saúde e pode ser
um importante aliado estratégico para o avanço da Saúde Coletiva e,
consequentemente, para o bom desempenho das EAB. Entretanto, apesar da grande
difusão de tecnologias da informação e comunicação na área da saúde pública, no
nível municipal ainda existe uma demanda crescente da gestão dos serviços e da
produção das informações em saúde \cite{silvaferramenta}
\cite{barbosa2010sistemas}. No contexto do PMAQ, existem ferramentas
computacionais que geram as tendências no cumprimento dos indicadores, porém,
ainda persistem as lacunas por ferramentas computacionais que promovam a
melhoria da qualidade de atenção à saúde e que representem uma significativa
contribuição para o desenvolvimento da Ciência, Tecnologia e Inovação.

Neste cenário, existem poucos projetos visando tornar o PMAQ aplicável no dia a
dia de trabalho dos profissionais da área de saúde. O desenvolvimento de
ferramentas que possibilitem automatizar e otimizar o planejamento das suas
atividades poderia propiciar um aumento da produtividade e da satisfação com o
trabalho, e consequentemente melhorar o serviço de atendimento aos usuários.

\section{Relevância}

Em resposta à problematica, no presente trabalho é apresentada uma abordagem
computacional inteligente capaz de criar planos orientados por metas de forma a
auxiliar significativamente as EAB, contribuindo para melhorar o
desempenho da UBS de maneira progressiva e adequada aos recursos que estão
disponíveis conforme as demandas estabelecidas. Um planejamento completo e
contínuo juntamente com um monitoramento automatizado das atividades diárias das
EAB é capaz de destacar a sobrecarga das mesmas com relação a atribuição de um
número excessivo de usuários, comprovando a impossibilidade matemática para o
alcance de determinadas metas. Desse modo, o planejamento orientado por metas,
permite que gestores e equipes de saúde determinem os valores desejados e
factíveis de qualidade para a Estratégia de Saúde da Família
(\sigla{ESF}{Estratégia de Saúde da Família}) municipal a curto, médio e longo
prazo, conforme os recursos estiverem disponíveis e/ou tenham previsão de estar.
% É importante frisar que até a escrita do presente trabalho não existem propostas
% específicas para o PMAQ com a mesma finalidade, nem encontra-se na literatura
% abordagens semelhantes aplicadas à atenção básica.

Com uma estrutura de organização baseada em indicadores e recursos humanos 
limitados, nota-se que a unificação dos processos de planejamento
para uma oferta de serviços orientada pela busca de resultados, assim como o
monitoramento e acompanhamento dos indicadores de saúde, mostram-se
suficientemente complexos para serem realizados de forma manual e contínua, pois
além de existirem, para cada membro da equipe, objetivos e variáveis associadas
aos indicadores, existem ainda, dentro do PMAQ, fórmulas específicas para os
indicadores capazes de promover influências cruzadas no processo de valoração
\cite{brasil2012}. A abordagem proposta considera o problema elencado como uma
necessidade de planejamento estratégico e de escalonamento com restrição de
recursos em um ambiente complexo não determinístico.

Sob um ponto de vista regionalizado, o trabalho realiza simulações com
configurações inspiradas em unidades básicas de saúde de um município do Estado
do Ceará, podendo servir como modelo para uso ou de planejamento inteligente de
atendimentos em conformidade com os indicadores estabelecidos pelo PMAQ. Neste
aspecto, os resultados podem ainda representar significativa contribuição a
nível nacional.

Do ponto de vista social, auxiliar os operadores de saúde durante a execução de
suas práticas pode refletir na população usuária do serviço público melhores
serviços, consequentemente, melhores cuidados com a saúde, mais qualidade de
vida e elevação de autoestima, tendo em vista que ao otimizar os indicadores do
Programa, provavelmente melhora-se o acesso e a qualidade dos serviços
prestados.

Finalmente, sob o ponto de vista da política de saúde pública no Brasil,
contribui-se principalmente com a maioria dos princípios e diretrizes da Atenção
Básica. Ao otimizar o acesso e a qualidade dos atendimentos de saúde,
trabalha-se a coordenação dos cuidados e auxilia-se na promoção da
universalidade e integralidade dos serviços de saúde em consonância com equidade
para os usuários do SUS, respeitando as limitações da territorialização da
Equipe de Saúde Básica \sigla{ESB}{Equipe de Saúde Básica} conforme os cálculos
de cobertura estabelecidos pelo PMAQ-AB.
O monitoramento de indicadores que refletem o acompanhamento de pacientes acamados em situação
grave de saúde ajuda no cumprimento da acessibilidade destes em relação aos
serviços de saúde.

\section{Objetivos}

Esse trabalho possui como principal objetivo apresentar uma abordagem
computacional inteligente capaz de contribuir efetivamente para melhorar o
desempenho das EAB, especialmente, no que diz respeito à qualidade e à
quantidade dos serviços prestados considerando os indicadores definidos pelo
PMAQ. Crê-se que com a abordagem inteligente seja possível resolver os problemas
de planejamento e monitoramento das atividades realizadas pelas Equipes de forma
a otimizar seu serviço.

% Crê-se que com a abordagem inteligente seja possível resolver os
% problemas de planejamento e monitoramento das atividades realizadas pelas Equipes de forma a
% otimizar seu serviço, utilizando as informações simuladas: (a) a respeito das
% situações corrente e desejada para os objetivos da EAB, descritos em termos dos
% valores das variáveis que definem os indicadores PMAQ, (b) sobre os recursos
% humanos disponíveis na EAB, (c) sobre os principais serviços em demanda para a
% EAB e, (d) relacionadas com a ocorrência de eventos do cotidiano capazes de
% influenciar negativamente a execução e oferta dos serviços da EAB.

De maneira a integrar o objetivo principal, desenvolveram-se especificamente
alguns subobjetivos que o compõem, são eles:
\begin{itemize}
  \item Formalizar matematicamente o problema de atendimentos em saúde na
  atenção primária considerando as variáveis que definem os indicadores do PMAQ,
  a demanda dos serviços ofertados e as metas pactuadas;
  \item Conceber uma arquitetura de sistema inteligente para os problemas de
  planejamento e monitoramento empregando técnicas de inteligência artificial, otimização e engenharia de software composta por:
  \begin{itemize}
	    \item [a)] uma agenda dinâmica de atendimentos otimizada pelos indicadores
	    do PMAQ e orientada por metas; e
	    \item [b)] um módulo controlador e monitor de desvios e mudanças associados
	    a riscos.
    \end{itemize}
  \item Materializar a abordagem inteligente e suas interfaces por meio de uma ferramenta computacional;
  \item Idealizar configurações de uma equipe básica de saúde organizando-a
  conforme seus recursos humanos, sua demanda para oferta de serviços e suas ações de trabalho;
  \item Simular a execução do planejamento em cenários populacionais e recursos
  humanos, considerando a ocorrência de situações indesejadas no cotidiano de
  uma ESB com o intuito de coletar dados sobre o comportamento dos indicadores PMAQ;
  \item Analisar e avaliar os benefícios e dificuldades quanto aos resultados do
  uso da abordagem inteligente nos cenários e nas situações simuladas.
\end{itemize} 

\section{Organização do trabalho}

O conteúdo deste trabalho foi organizado em sete capítulos, incluindo o atual.
Cada capítulo visa expor para o leitor uma parte específica do trabalho,
oferecendo gradativamente os conhecimentos necessários para uma compreensão
holística dos resultados alcançados.

O Capítulo 2, intitulado de \textbf{Referencial Teórico}, discorre inicialmente
sobre os conceitos do Sistema Único de Saúde (\sigla{SUS}{Sistema Único de
Saúde}), a Atenção Básica e o PMAQ.
Em seguida são explanados os problemas de otimização combinatória e duas
meta-heurísticas de busca local são exploradas como requisitos para uma boa
solução ao planejamento automatizado de atendimentos em saúde. Após isso,
tópicos sobre a tecnologia dos agentes inteligentes, seus ambientes e os
sistemas multiagentes são discorridos a fim de fornecer ao leitor um embsamento
teórico sobre o assunto. %Por fim, a simulação baseada em agentes também possui
%suas características demonstradas.

No Capítulo 3, denominado de \textbf{Trabalhos Relacionados}, são
apresentados alguns dos principais trabalhos direta ou indiretamente
relacionados com a abordagem desenvolvida. Nele, são destacadas as
suas principais características, assim como as substanciais
diferenças relacionadas à presente pesquisa.

Os detalhes intrínsecos da formulação do problema objeto desta pesquisa é
particularmente descrito no Capítulo 4, chamado de \textbf{O Problema do
Planejamento de Atendimentos na Atenção Básica}. Além da formulação, são
apresentados os cálculos para as demandas sociais individualizadas conforme os
serviços ofertados, assim como as definições matemáticas do balanceamento
automático das metas como um dos principais preceitos para a obtenção de uma boa
solução.

A abordagem computacional inteligente desenvolvida no trabalho é externada no
Capítulo 5, batizado de \textbf{Abordagem proposta}. No capítulo, uma
arquitetura baseada em agentes inteligentes é exposta, especificando os agentes
envolvidos e seus ambientes. O capítulo mostra também o funcionamento dos
agentes retratando a execução e teste, assim como, o cálculo e monitoramento dos
valores dos indicadores.

O Capítulo 6, nomeado de \textbf{Simulações}, trata das singularidades
referentes às simulações dos cenários populacionais, recursos humanos e
situações indesejadas no cotidiano de uma ESF. Nele, os cenários e as
situações são minunciosamente definidos e, no final, são discutidos os
resultados das simulações.

As principais contribuições, limitações e conclusões desse trabalho são
retratadas no Capítulo 7, designado de \textbf{Considerações Finais}.
Oportunidades para trabalhos futuros também são apontadas no capítulo.
